L'iguane marin, ou iguane marin des Galápagos (nom scientifique : Amblyrynchus cristatus) est un iguane, qui vit sur les côtes des îles Galápagos. C'est le seul lézard marin au monde.


L'iguane marin a un corps allongé, avec une longue queue, et une grosse tête, couverte d'écailles dures formant une sorte de casque. Il a aussi des épines qui forment une crête tout le long de son dos et de sa queue.
En 1835, quand Charles Darwin a débarqué aux îles Galápagos, il a décrit ainsi l'iguane marin : Les rochers de lave noire sur la plage sont fréquentés de grands (60 à 90 centimètres) lézards, patauds et répugnants. Ils sont aussi noirs que les roches poreuses sur lesquelles ils rampent, et cherchent leurs proies dans la mer - Certains les appellent « lutins des ténèbres »1






En fait, les iguanes marins ne sont noirs que quand ils sortent de l'eau. Ils vont alors sur les rochers, pour se réchauffer au soleil, et leur peau devient rouge. Quand ils se sont bien réchauffés, ils retournent à la mer, pour se nourrir. Darwin s'est en fait trompé : ces animaux ne sont pas carnivores, et s'ils vont en mer, c'est pour y trouver des algues dont ils se nourrissent, et qu'ils broutent sous l'eau. D'ailleurs, il sont loin d'être « patauds », et nagent même très bien. Quand ils nagent, ils gardent la tête hors de l'eau, et ne plongent que pour se nourrir. 
L'iguane marin ne se nourrit que de certaines espèces d'algues, qu'il va chercher en mer, et broute sur les rochers, sous l'eau. À marée basse, les iguanes marins peuvent également brouter les algues qui sont sur les rochers hors de l'eau, ce qui est beaucoup moins fatigant que de nager. Son intestin contient des bactéries qui vivent en symbiose avec l'iguane, et l'aident à digérer les algues dont il se nourrit.
Les iguanes se nourrissent notamment d'algues vertes, comme les ulves qui poussent près de la surface de l'eau, mais ils préfèrent cependant les algues rouges, plus nutritives, mais qui poussent un peu plus profondément. Seuls les grands mâles plongent très profondément pour se nourrir, les autres iguanes restent plus près de la surface, ou bien attendent la marée basse. Lors des plus grandes marées, le niveau de la mer est si haut que les algues rouges se retrouvent trop profondément sous l'eau pour la plupart des iguanes, et ils sont obligés de manger des ulves, qui poussent plus près de la surface2.
Lorsqu'il fait plus chaud, l'été, l'eau se réchauffe, et les algues rouges sont moins nombreuses. Les iguanes sont alors obligés de manger plus d'ulves. Certaines années, à cause de El Niño, l'eau se réchauffe beaucoup, et même les algues vertes disparaissent. Elles sont remplacées par des algues brunes, qui sont beaucoup moins nourrissantes pour les iguanes.
Sur certaines îles, les iguanes se nourrissent également d'une plante terrestre qui pousse sur la plage, la Batis maritima. Cette plante est beaucoup moins nourrissante que les algues, mais comme on en trouve tout le temps, quelle que soit la saison, les iguanes qui en mangent sont assurés de toujours trouver de quoi se nourrir3. Les iguanes qui vivent sur ces îles et qui consomment ces plantes supportent donc mieux que les autres les années où El Niño réchauffe le climat.
L'iguane marin nage parfaitement bien, il est capable également de plonger, jusqu'à 20 mètres de profondeur, et de rester environ 1h sous l'eau. Afin d'économiser du dioxygène, la fréquence cardiaque de l'iguane marin ralentit beaucoup lorsqu'il plonge. Son cœur peut même s'arrêter de battre pendant 3 minutes!


Une autre particularité de l'iguane marin, c'est que comme il ne se nourrit que d'algues marines, qui contiennent beaucoup plus de sel que les plantes terrestres, il mange en quelque sorte « trop salé », ce qui pourrait être dangereux pour sa santé, s'il ne trouvait pas un moyen de l'évacuer de son corps. 
En effet, comme d'autres animaux marins, comme les tortues marines, par exemple, les iguanes marins ont une glande à sel, un organe spécial qui leur permet d'éliminer le sel en trop dans leur organisme. Celle de l'iguane marin se trouve dans son nez, ce qui lui permet d'évacuer le sel par les narines, tout simplement en éternuant!